【金融海嘯十周年】地產篇：連升十年將轉勢 銀主盤成導火線

香港樓價在2008年金融海嘯爆發後，僅曾短暫下跌，其後從低位反彈，雖然政府連番出辣招，但無阻樓價升上巔峰，至今差不多升足十年。期內二手樓價指數升逾2.3倍，新界大型屋苑嘉湖山莊呎價升幅更達4.1倍。

當年環球股市動盪，拖累樓市表現，投資者紛紛劈價出貨，反映主要二手屋苑樓價走勢的中原城市領先指數，當年12月曾一度跌至56.71點，之後火速重拾升軌，現最新已升至188.44點。

紀惠集團行政總裁湯文亮憶述，在金融海嘯爆發後至今，曾出現兩次大型樓宇放售潮，一次是被迫，另外一次被誘。

他透露，十年前有測量師突然將全港物業估價降低，銀行根據其提交的估價報告，向借貸比率較高的客戶追收差額，當時有不少投資者被迫放棄持有的物業。但事實上，樓價從未跌至測量師的估值，反而節節上升。

其後政府推出額外印花稅等多項辣招，並揚言樓價必定會跌兩、三成。湯文亮稱，不少業主因而暫時放棄持有的物業，希望樓價下跌後才購回；之後樓價確有下跌，但只得10多個百分點。

湯氏指，經過兩次放售潮後，樓宇變成港人最佳投資項目，造成樓價長升不跌，並屢創新高。不少人即使未有能力，都會採用地產商或財務公司提供的高成數按揭買樓，但這是非常危險的事，若那些業主沒有能力供款，物業會變成銀主盤。

事實上，現在樓價早已超出市民負擔能力，他估計，在加息及中美貿易戰下，約在一年內，會出現由財務公司帶動的銀主盤放售潮。

理工大學建築及房地產學系教授許智文亦認為，香港樓價會在短期內見頂，甚或已經見頂，未來兩年樓市氣氛將「掉番轉」。

他又指，美國加息周期開始，並將持續數年，加上中美貿易戰未解決，影響環球經濟，香港樓市跌勢將展開，並會由一手樓開始。

向借貸比率較高的客戶追收差額

收差額

收差額

收差額

乜唔係都市傳說黎渣咩

呢排啲淡友衝晒出嚟也文也武

咁GOGOGO友去晒邊

湯文亮當全香港人都無錢，淨係得佢有錢買樓

肥湯咁戰績彪炳都拎出黎講

97-03, 03-18年, 都升左15年
跌6年? 最高位跌5成?

樂觀sir

岩岩上網睇, 原來有人02年入市, 上年全部4個單位出晒...........
當然唔係03年入貨(最低位), 今年年頭出貨(最高位)

香港人原來都唔小人, 識捉樓市周期

接貨果班, 可以安慰自己自住無得輸

咁咪似呢到d 低智業主囉

有一大堆人 升個陣無分析返點解會升

到跌個陣 當然唔會知點解會跌